% Default to the notebook output style
% Inherit from the specified cell style.
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Nicer default font (+ math font) than Computer Modern for most use cases
\usepackage{mathpazo}

% Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
% automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
\usepackage{graphicx}
% We will generate all images so they have a width \maxwidth. This means
% that they will get their normal width if they fit onto the page, but
% are scaled down if they would overflow the margins.
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth
  \else\Gin@nat@width\fi}
\makeatother
\let\Oldincludegraphics\includegraphics
% Set max figure width to be 80% of text width, for now hardcoded.
\renewcommand{\includegraphics}[1]{\Oldincludegraphics[width=.8\maxwidth]{#1}}
% Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
% proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
% in the conversion process - todo).
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionLabelFormat{nolabel}{}
\captionsetup{labelformat=nolabel}

\usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
\usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
\usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
\usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
\usepackage{amsmath} % Equations
\usepackage{amssymb} % Equations
\usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
% Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
\AtBeginDocument{%
  \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
}
\usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
\usepackage{eurosym} % defines \euro
\usepackage[mathletters]{ucs} % Extended unicode (utf-8) support
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Allow utf-8 characters in the tex document
\usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
\usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
% to support a larger range 
% The hyperref package gives us a pdf with properly built
% internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
% internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
\usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
\usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
\usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
% normalem makes italics be italics, not underlines
\usepackage{mathrsfs}
% Colors for the hyperref package
\definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
\definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
\definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

% ANSI colors
\definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
\definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
\definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
\definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
\definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
\definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
\definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
\definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
\definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
\definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
\definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
\definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
\definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
\definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
\definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
\definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}
\definecolor{ansi-default-inverse-fg}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{ansi-default-inverse-bg}{HTML}{000000}

% commands and environments needed by pandoc snippets
% extracted from the output of `pandoc -s`
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}

% Additional commands for more recent versions of Pandoc
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
% Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
% exist.
\def\br{\hspace*{\fill} \\* }
% Math Jax compatibility definitions
\def\gt{>}
\def\lt{<}
\let\Oldtex\TeX
\let\Oldlatex\LaTeX
\renewcommand{\TeX}{\textrm{\Oldtex}}
\renewcommand{\LaTeX}{\textrm{\Oldlatex}}
% Document parameters
% Document title
\title{DINAMICA NO LINEAL \\practica5}
% Pygments definitions

\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
  \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
  \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
  \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
        \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\expandafter\def\csname PY@tok@w\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@k\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@o\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ow\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ne\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.82,0.25,0.23}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nv\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@no\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ni\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.60,0.60,0.60}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nt\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sd\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@si\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@se\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ss\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sx\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@m\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gh\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gu\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ge\endcsname{\let\PY@it=\textit}
\expandafter\def\csname PY@tok@gs\endcsname{\let\PY@bf=\textbf}
\expandafter\def\csname PY@tok@gp\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@go\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.53,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@err\endcsname{\def\PY@bc##1{\setlength{\fboxsep}{0pt}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kd\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kr\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@bp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@fm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vg\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sa\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@dl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s2\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s1\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@il\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mo\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ch\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cm\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cpf\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c1\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cs\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
  \def\PYZrb{]}
\makeatother

% Exact colors from NB
\definecolor{incolor}{rgb}{0.0, 0.0, 0.5}
\definecolor{outcolor}{rgb}{0.545, 0.0, 0.0}
% Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
\sloppy 
% Setup hyperref package
\hypersetup{
  breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
  colorlinks=true,
  urlcolor=urlcolor,
  linkcolor=linkcolor,
  citecolor=citecolor,
}
% Slightly bigger margins than the latex defaults

\geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}

\begin{document}
\maketitle

\section{Dinámica No Lineal}\label{dinuxe1mica-no-lineal}

\subsection{Trabajos Prácticos: Resonancias multidimensionales}\label{trabajos-pruxe1cticos-resonancias-multidimensionales}

\paragraph{Ejercicio 1:}\label{ejercicio-1}

Sea el Hamiltoniano:

$$H(p_{1},p_{2}, x_{1},x_{2}) = H_{0}(p_{1},p_{2}, x_{1},x_{2}) + \epsilon V(x_{1},x_{2}), \quad 0 <\epsilon\ll1$$

donde

$$H_{0}(p_{1},p_{2}, x_{1},x_{2}) = \frac{p_{1}^{2}}{2} + \frac{p_{2}^{2}}{2} + \frac{x_{1}^{4}}{2} + \frac{x_{2}^{4}}{2}$$

y

$$V(x_{1}, x_{2}) = x_{1}x_{2}.$$

\subparagraph{Inciso a):}\label{inciso-a}

Llevar \(H_0\) a la forma \(H_0(I_1,I_2)\) donde \(I_1\), \(I_2\) son las acciones correspondientes a \(H_0\).

\subparagraph{Resolucion Inciso a):}\label{resolucion-inciso-a}

\(H_0\) representa el acoplamiento de dos osciladores cuarticos, por lo que utilizaremos la transformacion canonica asociada a este model pero para cada grado de libertad: \(\begin{align*} &H_0(\vec{I}) = A(I_{1}^{4/3} + I_{2}^{4/3}), \quad A=\left( \frac{3\beta}{4\sqrt{2}} \right)^{4/3}; \beta = \frac{\pi}{2 K(1/\sqrt{2})} \end{align*}\)

siendo que

\begin{align*}
  &\vec{\omega} = \frac{\partial H}{\partial \vec{I}} = \frac{4}{3} A \vec{I}^{1/3}
\end{align*}

es decir, las componentes del vector de frecuencias seran

\(\begin{align*} &\omega_{1} = \frac{4}{3} A I_{1}^{1/3} &\omega_{2} = \frac{4}{3} A I_{2}^{1/3} \end{align*}\)

de modo que las variables angulares asociadas a las acciones \(\vec{I}\)
seran

\begin{align*}
  &\theta_{1} = \frac{4}{3} A I_{1}^{1/3} t &\theta_{2} = \frac{4}{3} A I_{2}^{1/3} t
\end{align*}

\subparagraph{Inciso b):}\label{inciso-b}

Utilizando que

$$x_{i}(I_{i},\theta_{i}) \approx a(I_{i})\cos \theta_{i}$$

conde la frecuencia es \(\vec{\omega}(\vec{I}) = \beta a(\vec{I}) = \sqrt{2} \beta h_{i}^{1/4}\); \(\beta \approx 0.8472\), \(h_{i}\) es la energia correspondiente al grado de libertad \(i\) y \(\theta_{i}\) es la fase conjugada a la accion \(I_{i}\). Escribir el hamiltoniano en la forma:

$$H_0(I_{1},I_{2}) + \epsilon V(I_{1},I_{2}, \theta_{1}, \theta_{2})$$

\subparagraph{Resolucion Inciso b):}\label{resolucion-inciso-b}

Otra vez, comenzamos analizando el termino perturbativo \(V\):

\begin{align*}
  V(I_{1},I_{2}, \theta_{1}, \theta_{2}) &= V(x_{1}(I_{1},\theta_{1}), x_{2}(I_{2},\theta_{2})) \\
  & = a(I_{1})\cos\theta_{1} a(I_{2})\cos\theta_{2} \\
  & = a(I_{1})a(I_{2})\cos\theta_{1} \cos\theta_{2}
\end{align*}

Ahora bien, sabemos que las amplitudes \(a(I_{i})\) las podemos escribir como

\begin{align*}
  a(I_{i}) &= \frac{\omega_{i}(I_{i})}{\beta} \\
  &=\frac{4}{3} \frac{A}{\beta} I_{i}^{1/3}
\end{align*}

Ademas, utilizando las siguientes relaciones trigonometricas

\begin{align*}
  &\cos \left(\theta_1 + \theta_2 \right) = \cos\theta_1\cos\theta_2-\sin\theta_1\sin\theta_2\\
  &\cos \left(\theta_1 - \theta_2 \right) = \cos\theta_1\cos\theta_2+\sin\theta_1\sin\theta_2
\end{align*}

podemos reescribir el producto de cosenos que aparece en la expresion de la perturbacion como

\begin{align*}
  &\cos \theta_1\cos\theta_2 = \frac{1}{2} \left[ \cos \left(\theta_1 + \theta_2 \right) + \cos \left(\theta_1 - \theta_2 \right) \right]
\end{align*}

con lo cual la expresion para la perturbacion tiene la siguiente expresion:

\begin{align*}
  &V(I_{1},I_{2}, \theta_{1}, \theta_{2}) = \left( \frac{4}{3} \frac{A}{\beta} \right)^{2}(I_1,I_2)^{1/3}\frac{1}{2} \left[ \cos \left(\theta_1 + \theta_2 \right) + \cos \left(\theta_1 - \theta_2 \right) \right]
\end{align*}

De modo que la expresion final para el hamiltoniano queda

\begin{align*}
  &H(I_{1},I_{2}, \theta_{1}, \theta_{2}) = A\left( I_1^{4/3} + I_2^{4/3}\right)+ \epsilon\left( \frac{4}{3} \frac{A}{\beta} \right)^{2}(I_1,I_2)^{1/3}\frac{1}{2} \left[ \cos \left(\theta_1 + \theta_2 \right) + \cos \left(\theta_1 - \theta_2 \right) \right]
\end{align*}

\subparagraph{Inciso c):}\label{inciso-c}

Considerando condiciones iniciales tales que \(\omega_1 - \omega_2 \approx 0\), que valor de la accion resonante \(\vec{I}_{r}\) satisface esta condicion de resonancia? Reducir \(H\) al hamiltoniano resonante, hallar el ancho de la resonancia en el espacio de acciones y frecuencias.

\subparagraph{Resolucion Inciso c):}\label{resolucion-inciso-c}

de las expresiones para las frecuencias, tenemos que la condicion de resonancia \(\omega_1 - \omega_2 \approx 0\) se da cuando

\begin{align*}
  &\frac{4}{3} A \left( I_1^{1/3} - I_2^{1/3} \right) \approx 0\\
  &I_1^{1/3} \approx I_2^{1/3}\\
  &I_1 \approx I_2
\end{align*}

con lo que la condicion de resonancia se dara para cualquier par de condiciones iniciales \((I_1,I_2)\) que satisfagan \(I_1 \approx I_2\). a aquellos pares que satisfacen la igualdad exacta, los llamamos acciones resonantes \(\vec{I}_{r}\), es deicr \(I_{1}^{r} = I_{2}^{r}\).

Para reducir \(H\) al hamiltoniano resonante, debemos primero realizar una transformacion canonica para pasar a nuevas coordenadas y acciones, que llamaremos: \(p_1, p_2, \psi_1, \psi_2\). Asi, definimos

\begin{align*}
  &\vec{m} = (1,-1) = \vec{\mu}_1,\\
  &\frac{\vec{\omega}_{0}(\vec{I})}{\left\lvert\left\lvert \vec{\omega}_{0}(\vec{I}) \right\rvert\right\rvert} = \vec{\mu}_{2}
\end{align*}

con el vector \(\vec{\omega}_0 = \frac{\partial H}{\partial \vec{I}}\). Con estas definiciones podemos definir la transformacion canonica como aquella que transforme las coordenadas \(\vec{\psi},\vec{I}\) de la siguiente forma:

\begin{align*}
  &\psi_1 = \theta_1 - \theta_2; \quad \psi_2 = \theta_1 + \theta_2\\
  &I_1 = I_1^{r} + p_1 + \frac{\omega_{0,1}^{r} p_2}{\left\lvert\left\lvert \vec{\omega}_{0}^{r}(\vec{I}) \right\rvert\right\rvert}; \quad I_2 = I_2^{r} - p_1 + \frac{\omega_{0,2}^{r} p_2}{\left\lvert\left\lvert \vec{\omega}_{0}^{r}(\vec{I}) \right\rvert\right\rvert}
\end{align*}

En las nuevas variables, tenemos que el hamiltoniano es:

\begin{align*}
  &H(\vec{p}, \vec{\psi}) = H_0(\vec{I}(\vec{p})) + \epsilon V(\vec{I}(\vec{p})) \left[ \cos \psi_1 + \cos \psi_2 \right]
\end{align*}

Si prodemiamos en la variable rapida \(\psi_2\) y nos quedamos solamente con los terminos restantes, tenemos

\begin{align*}
  &H(\vec{p}, \vec{\psi}) = H_0(\vec{I}(\vec{p})) + \epsilon V(\vec{I}(\vec{p})) \cos \psi_1
\end{align*}

Dado que lo que queremos es ver como podemos simplificar el hamiltoniano para condiciones iniciales cercanas a la resonancia, podemos pensar que las acciones \(\vec{I}\) estaran cerca de las acciones resonantes \(\vec{I}^{r}\), con lo que, por como hemos definido las nuevas acciones \(\vec{p}\), estas seran pequenias, ya que son de orden \(I-I^{r}\). Luego si desarrollamos \(V\) en torno a la accion resonante, \(V(\vec{I}(\vec{p})) = V(\vec{I}^{r}) + (\vec{I}-\vec{I}^{r})\cdot\frac{\partial V}{\partial \vec{I}} + ...\)

Ahora bien, multiplicado por \(\epsilon\), tenemos que el segundo termino del desarrollo ya sera lo suficientemente pequeno como para despreciarlo, con lo cual solo nos quedaremos con el primer termino del desarrollo:

\begin{align*}
  &\epsilon V(\vec{I}(\vec{p})) \cos \psi_1 = \epsilon V(\vec{I}^{r})
\end{align*}

Con respecto al \(H_0\), tambien haremos un desarrollo de taylor alrededor de la accion resonante y nos quedaremos con los terminos de menor orden:

\begin{align*}
  H_0(\vec{I}(\vec{p})) &= H_0(\vec{I}^{r} + \mu_{ik}\vec{p}_{k}) = \\
  &= H_0(\vec{I}_{r}) + \frac{\partial H_0}{\partial I_i}(\vec{I}^{r})\mu_{k,i}\cdot\vec{p}_{k} + \frac{1}{2}\frac{\partial^{2}H_0}{\partial I_{j} \partial I_{i}}(\vec{I}^{r})\mu_{k,i}\vec{p}_{k}\mu_{s,j}\vec{p}_{s} \\
  &= H_0(\vec{I}^{r}) + \vec{\omega}_{0,i}^{r}\mu_{k,i}p_{k} + \mu_{k,i}\frac{1}{2}\frac{\partial \omega_{0,i}}{\partial I_{j}}(\vec{I}^{r})\mu_{s,j}p_{k}p_{s}\\
  &= H_0(\vec{I}^{r}) + \omega_{0,i}^{r}\mu_{k,i}p_{k} + \frac{p_{k}p_{s}}{2M_{k,s}}
\end{align*}

donde definimos: \(\frac{1}{M_{k,s}} = \mu_{k,i}\frac{\partial \omega_{0,i}^{r}}{\partial I_{j}}\mu_{s,j}\).

Observemos ahora que del termino \(\omega_{0,i}^{r}\mu_{k,i}p_{k}\) solo sobrevive el \(p_2\), pues \(\vec{\omega}_{0}^{r}\) y \(\vec{\mu}_{k}\) son ortogonales salvo \(p\), cuya segunda componente tiene \(\vec{\mu}_2 = \frac{\vec{\omega}_{0}^{r}}{\left\lvert \vec{\omega}_{0}^{r} \right\rvert}\).

Lo que nos queda de ese termino es entonces: \(|\vec{\omega}_{0}^{r}|p_2\)

Con lo cual obtenemos:

\begin{align*}
  \hat{H}(\vec{p},\vec{\psi}) = |\vec{\omega}_{0}^{r}|p_2 + \frac{1}{2} \frac{p_{k}p_{s}}{M_{k,s}} + \epsilon V(\vec{I}^{r}) \cos\psi_1
\end{align*}

Podemos ver que \(\hat{H}\) solo depende de \(\psi_1\), luego \(p_2\) es una integral de movimiento. Ademas sabemos que \(I_{i} = I_{i}^{r} +\mu_{k,i}p_{k}\), y que \(\dot{\vec{I}} = \frac{\partial H}{\partial \vec{\theta}} \propto \vec{m}\), luego \(\Delta \vec{I}\) es paralelo a \(\vec{m}\) y por lo tanto \(p_k = 0, \forall k\ge 2\). Con lo cual

\begin{align*}
  &H_{r}(p_{1},\psi_{1}) = \frac{p_{1}^{2}}{2M_{1,1}} + \epsilon V(\vec{I}^{r})\cos \psi_1
\end{align*}

siendo \(\frac{1}{M_{1,1}} = \mu_{1,i}\frac{\partial \omega_{0,i}^{r}}{\partial I_{j}}\mu_{1,j} = m_{i} \frac{\partial \omega_{0,i}^{r}}{\partial I_{j}} m_{j}\)

En nuestro caso tendremos tambien que \(\omega_1(I_1) = \frac{4}{3} A I_{1}^{1/3}\) y
\(\omega_2(I_2) = \frac{4}{3} A I_{2}^{1/3}\). Con lo que nos queda que

\begin{align*}
  &\frac{1}{M_{1,1}} = \frac{4}{9} A \left[ (I_{1}^{r})^{2/3} + (I_{2}^{r})^{2/3}\right]
\end{align*}

y como teniamos que las acciones resonantes eran aquellas que \(I_{1}^{r} = I_{2}^{r}\), finalmente nos queda:

\begin{align*}
  &\frac{1}{M_{1,1}} = \frac{8}{9} A (I^{r})^{2/3}
\end{align*}

Es decir que la accion resonante \(I^{r}\) debe satisfacer tanto la condicion de resonancia, \(\omega_1(I_{1}^{r})-\omega_2(I_{2}^{r}) = 0\), como tambien la condicion de energia. Suponiendo un valor de la energia \(h_{r}\),

\begin{align*}
  h_r &= A((I_1^{r})^{4/3} + (I_2^{r})^{4/3})\\
  &= 2A(I^{r})^{4/3}
\end{align*}

con lo que \(I_r = \left( \frac{h_r}{2A} \right)^{3/4}\).

De modo que podemos escribir la constante \(M_{1,1}\) como funcion de la energia resonante del sistema,

\begin{align*}
  &\frac{1}{M_{1,1}} = \frac{8\sqrt{2}}{9} A^{3/2} h_{r}^{-1/2}
\end{align*}

Finalmente, el hamiltoniano resonante nos queda

\begin{align*}
  &H_{r}(p_{1},\psi_{1}) = \frac{p_{1}^{2}}{2M_{1,1}} + \epsilon V(\vec{I}^{r})\cos \psi_1
\end{align*}

donde \(\frac{1}{M_{1,1}} = \frac{8\sqrt{2}}{9} A^{3/2} h_{r}^{-1/2}\), \(V(\vec{I}) = \frac{1}{2}\left( \frac{4A}{3\beta}\right)^{2} (I_{1}\cdot I_{2})^{1/3}\), \(\vec{I}^{r} = \left( \left( \frac{h_{r}}{2A} \right)^{3/4}, \left( \frac{h_{r}}{2A} \right)^{3/4} \right)\)

Veamos la separatriz:

\begin{align*}
  &H_{r}(p_{1,sx},\psi_{1,sx}) = \frac{p_{sx,1}^{2}}{2M_{1,1}} + \epsilon V(\vec{I}^{r})\cos \psi_{1,sx} = \epsilon V(\vec{I}^{r}), \\
  p_{1,sx}^{2} &= 2M_{1,1}\epsilon V(\vec{I}^{r})(1-\cos\psi_{1,sx}), \\
  &= 2M_{1,1}\epsilon V(\vec{I}^{r})2 \sin^{2}\left(\psi_{1,sx}/2\right).
\end{align*}

De modo que la ecuacion de la separatriz nos queda:

\begin{align*}
  &p_{1,sx} =\underbrace{\pm 2 \sqrt{M_{1,1}\epsilon V(\vec{I}^{r})}}_{p_{r}}\sin\left(\psi_{1,sx}/2\right) = p_{r}\sin\left(\psi_{1,sx}/2\right),
\end{align*}

Ademas recordemos que en el espacio de las acciones, podiamos definir \(\vec{I} = \vec{I}^{r} + \vec{m}p_{1}\). De modo que se define el ancho mitad de la resonancia como:

\begin{align*}
  &\Delta I_{max}^{r} = (\vec{m}p_{r})_{max}
\end{align*}

de forma que para nuestro caso el maximo se dara sobre la resonancia y por lo tanto tendremos que el ancho mitad sera

\begin{align*}
  &\Delta I_{r} = 2|\vec{m}|\sqrt{\epsilon M_{1,1}V(\vec{I}^{r})}
\end{align*}

\paragraph{Ejercicio 2:}\label{ejercicio-2}

Extendiendo a 3D el Hamiltoniano anterior:
$$H_0(\vec{p},\vec{x}) = \frac{p_{1}^{2}}{2} + \frac{p_{2}^{2}}{2} + \frac{p_{3}^{2}}{2} + \frac{x_{1}^{4}}{4} + \frac{x_{2}^{4}}{4} + \frac{x_{3}^{4}}{4}, \quad V(x_{1}, x_{2}, x_{3}) = x_{1}(x_{2}+x_{3})$$

\subparagraph{Inciso a):}\label{inciso-a}

Escribir \(H_0\) en funcion de las acciones

\subparagraph{Resolucion Inciso a):}\label{resolucion-inciso-a}

\begin{align*}
  &H_0(\vec{I}) = A(I_{1}^{4/3} + I_{2}^{4/3} + I_{3}^{4/3}), \quad A = \left( \frac{3\beta}{4\sqrt{2}} \right)^{4/3}, \quad \beta = \frac{\pi}{2K(1/\sqrt{2})}
\end{align*}

con \(\omega_{i}(\vec{I}) = \frac{4}{3}AI_{i}^{1/3}\), lo que nos permite escribir: \(\theta_{i} = \omega_{i}t\).

\subparagraph{Inciso b):}\label{inciso-b}

Utilizando la misma aproximacion que en el ejercicio anterior, escribir el hamiltoniano en terminos de las variables angulo-accion.

\subparagraph{Resolucion Inciso b):}\label{resolucion-inciso-b}

Veamos como escribir \(V(\vec{x})\):

\begin{align*}
  V(\vec{x}) &= x_{1}(x_{2} + x_{3}) = a(I_{1})\cos\theta_1 \left[ a(I_2)\cos\theta_2 + a(I_3)\cos\theta_3 \right]\\
  &= a(I_1)\cos\theta_1 a(I_2)\cos\theta_2 + a(I_1)\cos\theta_1 a(I_3)\cos\theta_3
\end{align*}

utilizamos la relacion trigonometrica

\begin{align*}
  &\cos\alpha\cos\beta = \frac{1}{2}\left[ \cos (\alpha + \beta) + \cos (\alpha - \beta)\right]
\end{align*}

podemos llevar la perturbacion a la forma

\begin{align*}
  &V(\vec{x}) = \frac{1}{2}\left(\frac{4 A}{3\beta} \right)^{2}\left[ (I_{1}I_{2})^{1/3} (\cos(\theta_1+\theta_2) + \cos(\theta_1 - \theta_2)) + (I_{1}I_{3})^{1/3} (\cos(\theta_1+\theta_3) + \cos(\theta_1 - \theta_3)) \right]
\end{align*}

con lo cual, la expresion del hamiltoniano en variables angulo-accion sera

\begin{align*}
  &H(\vec{I}, \vec{\theta}) = A(I_{1}^{4/3} + I_{2}^{4/3} + I_{3}^{4/3}) + \frac{\epsilon}{2} \left( \frac{4A}{3\beta} \right)^{2} \left[ (I_{1}I_{2})^{1/3} (\cos(\theta_1+\theta_2) + \cos(\theta_1 - \theta_2)) + (I_{1}I_{3})^{1/3} (\cos(\theta_1+\theta_3) + \cos(\theta_1 - \theta_3)) \right]
\end{align*}

\subparagraph{Inciso c):}\label{inciso-c}

Que resonancias de primer orden, esto es orden \(\epsilon\), tiene el sistema?

\subparagraph{Resolucion Inciso c):}\label{resolucion-inciso-c}

Por la forma que tiene el hamiltoniano en variables angulo-accion, dado que las unicas fases de las que depende a orden \(\epsilon\) son:

$$\theta_1 + \theta_2, \quad \theta_1 - \theta_2, \quad \theta_1 + \theta_3, \quad \theta_1 - \theta_3$$

estas fases estan asociadas a las siguientes resonancias:

\begin{align*}
  &\theta_1 + \theta_2 \to \omega_1 + \omega_2 \approx 0\\
  &\theta_1 - \theta_2 \to \omega_1 - \omega_2 \approx 0\\
  &\theta_1 + \theta_3 \to \omega_1 + \omega_3 \approx 0\\
  &\theta_1 + \theta_3 \to \omega_1 - \omega_3 \approx 0
\end{align*}

\subparagraph{Inciso d):}\label{inciso-d}

Considerar una de ellas (a eleccion), reducir al hamiltoniano resonante, determinar el ancho de la resonancia en ambos espacios y graficar (cualitativamente).

\subparagraph{Resolucion Inciso d):}\label{resolucion-inciso-d}

Consideremos condiciones iniciales tales que: \(\omega_{1} - \omega_{3} \approx 0\).

\begin{align*}
  &\omega_{1}(I_{1}) = \frac{4}{3} A I_{1}^{1/3} \\
  &\omega_{3}(I_{3}) = \frac{4}{3} A I_{3}^{1/3}
\end{align*}

de la ecuacion resonante, tenemos la relacion:

\begin{align*}
  &\frac{4}{3} A ( I_{1}^{1/3} - I_{3}^{1/3} ) \approx 0, \\
  &I_{1}^{r} = I_{3}^{r}, \quad I_{2}^{r} \; cualquiera
\end{align*}

para reducir al hamiltoniano resonante, planteamos la base:

\begin{align*}
  &\vec{\mu}_1 = \vec{m} = (1, 0, -1), \\
  &\vec{\mu}_2 = \frac{\vec{\omega}_{0}}{||\vec{\omega}_{0}||} = \frac{4}{3}A ((I_{1}^{r})^{1/3} + (I_{2}^{r})^{1/3} + (I_{3}^{r})^{1/3}), \\
  &\vec{\mu}_{3} = \vec{e}_k,
\end{align*}

tal que \(\vec{e}_k\) es perpendicular a \(\vec{\mu}_2\) y \(\vec{m}\), con lo cual

\begin{align*}
  &\vec{\mu}_{3} = \frac{\vec{\mu}_1\times\vec{\mu}_2,}{||\vec{\mu}_{1}||\cdot||\vec{\mu}_{2}||}
\end{align*}

De este modo, podemos definir las nuevas acciones,

\begin{align*}
  &I_1 = I_{1}^{r} + J_{1}\mu_{1}^{1} + J_{2}\mu_{2}^{1} + J_{3}\mu_{3}^{1}, \\
  &I_2 = I_{2}^{r} + J_{1}\mu_{1}^{2} + J_{2}\mu_{2}^{2} + J_{3}\mu_{3}^{2}, \\
  &I_3 = I_{1}^{r} + J_{1}\mu_{1}^{3} + J_{2}\mu_{2}^{3} + J_{3}\mu_{3}^{3},
\end{align*}

con lo que reemplazando las expresiones para los \(\mu\) nos queda

\begin{align*}
  &I_1 = I_{1}^{r} + J_1 + \omega_1(I_1)J_2 + \mu_{3}^{1}J_3, \\
  &I_2 = I_{2}^{r} + \omega_2(I_2)J_2 + \mu_{3}^{2}J_3, \\
  &I_3 = I_{1}^{r} - J_1 + \omega_{3}(I_3)J_2 + \mu_{3}^{3}J_3,
\end{align*}

La funcion generatriz que genera esta transformacion canonica \(F\) es:

\begin{align*}
  &F:(\vec{I},\vec{\theta}) \to (\vec{J},\vec{\psi}),
\end{align*}

\begin{align*}
  &\vec{I} = \frac{\partial F}{\partial \vec{\theta}}, \\
  &\vec{\psi} = \frac{\partial F}{\partial \vec{J}}
\end{align*}

podemos integrar respecto de \(\theta\) las ecuaciones para \(\vec{I}\) para obtener:

\begin{align*}
  &F(\vec{J},\vec{\theta}) = (I_{i}^{r} + J_{k}\mu_{k,i})\theta_{i} + G_{i}(J_{i}),
\end{align*}

con lo que obtenemos:

\begin{align*}
  &\psi_{l} = \frac{\partial F}{\partial J_l} = \mu_{l, i}\theta_{i} + \frac{G}{J_l},
\end{align*}

Podemos ver que de las expresiones de las ecuaciones para \(\psi\) en el hamiltoniano resonante solo aparecera \(\psi_{1} = \theta_1 - \theta_3\), que es el angulo resonante.

Tirando todos los terminos asociados a las fases no resonantes, nos queda finalmente el hamiltoniano resonante:

\begin{align*}
  &\hat{H}(\vec{J},\vec{\psi}) = H_0(\vec{J}) + \epsilon V(\vec{J})\cos\psi_1
\end{align*}

luego \(J_2\) y \(J_3\) son integrales de movimiento pues \(\psi_2\) y \(\psi_3\) son ciclicas, y asi finalmente podemos escribir

\begin{align*}
  &H_{r}(J_{1},\psi_{1}) = \frac{J_1^{2}}{2M_{1,1}} + \epsilon V(\vec{I}^{r})\cos \psi_1
\end{align*}

y la expresion para \(M_{1,1}\) es

\begin{align*}
  &\frac{1}{M_{1,1}} = \mu_{1,i}\frac{\partial \omega_{0,i}}{\partial I_j}(\vec{I}^{r})\mu_{1,j} = m_{i}\frac{\partial \omega_{0,i}^{r}}{\partial I_j}m_{j}
\end{align*}

y reemplazando las expresiones nos queda finalmente

\begin{align*}
  &\frac{1}{M_{1,1}} = \frac{4}{9} A (I_{1}^{-2/3} + I_{3}^{-2/3})
\end{align*}

Con el hamiltoniano resonante asi definido, podemos determinar el ancho de la resonancia al igual que como hicimos en el ejercicio anterior como:

\begin{align*}
  &\Delta I_r = 2|\vec{m}| \sqrt{\epsilon M_{1,1} V(\vec{I}^{r})}
\end{align*}

% Add a bibliography block to the postdoc
\end{document}
